民主黨料包攬七區會主席 協商以年資作遴選條件

單仲偕(左)、黃偉賢(中)、羅健熙(右)。資料圖片

在社會風波下區議會選舉結果塵埃落定，泛民成功奪得十八個區議會中的十七個區議會話語權，何人出任主席成為焦點之一。據了解，傳統泛民和政治素人在協商選主席時均同意以年資作為遴選條件，立法會議員不能角逐正副主席，有個別區議則會引入兩年更換正副主席的制度。經過協商後，現時十七區所有區域均有初步主席人選，傳統泛民成為大贏家，民主黨預料可包攬七個區議會主席人選，包括前立法會議員單仲偕、黃偉賢、第二梯隊成員羅健熙等，新民主同盟在新東四個區議會中，亦包攬三個主席。大多數區議會已有共識，區議會主席將會捐出部分薪酬，投放在民政或支援被捕人士的工作。

十一月尾的區議會大選以泛民大勝告終，相隔十多年泛民再「揸莊」，十七區的各泛民開始着手討論區議會正副主席人選。傳統泛民及政治素人早前達成共識，當中包括優先考慮區內最資深區議員擔任主席；立法會、區議會雙料議員不任主席。區議會主席比普通議員有雙倍薪酬。大部分區議會出任主席的議員將捐出主席特有的額外薪金，主要用作民政或支援被捕人士，有區份則有更具體用途，表明會聘請額外人手處理區內事務，尤其協助新當選的素人。

在上述原則下，不少區議會已經成功協調出區議會主席，地區第一大黨民主黨來年將有七人任正主席、新民主同盟則有三人、民協及公民黨則分別有二人。當中元朗區議會將由八八年起任區議員的民主黨黃偉賢出任主席；荃灣則為八五年起擔任區議員的公民黨陳琬琛擔任主席；黃大仙是九四年起擔任區議員、民協的許錦成；葵青則是曾任區議會主席，今次復出參選的民主黨單仲偕；東區則是八八年起任區議員的公民黨黎志強。

須捐薪金支援被捕人

不過，有些區份則欠缺最大黨或年資深的議員，以油尖旺區為例，十七名名當選的區議員中只有民主黨涂謹申、公民黨余德寶及獨立林健文三人是上屆連任的泛民議員，其餘均是新當選的素人及社區前進成員。余德寶透露，該區民主派已有共識，余德寶及林健文將會在四年內輪流擔任主席，林將先出任主席，余則在後兩年出任。南區同樣會引入兩年輪換制度，初步共識是首兩年先由民主黨羅健熙及後為司馬文。

灣仔區議會未有泛民大黨，而灣仔起步取得六席成為最大黨，發起人楊雪盈料將成為區議會主席；民協在深水埗同為大黨，協調後該黨副主席楊彧極大機會出任深水埗區議會主席。不過在沙田區，雖然沙田區政為最大黨，不過沙田區政中區議員丘文俊表明，黨內各人均沒有興趣角逐主席一位，反而支持民主黨的程張迎任主席，雖然沙田區政與民主黨在區選有撞區，較早前亦有不少成員從民主黨退出，不過丘文俊說是兩回事，表明由八五年開始擔任區議員的程處事和為人均為大家信服，表明主席一職並非哪一方多票便擔任。

政治素人雖然不參與競選主席，但力量有時卻足以「左右大局」。例如西貢區泛民三個最大的板塊，分別是九席的新民主同盟、八席的將軍澳民生關注組及七名素人。其中將軍澳青年力量、將向天晴及西貢鄉民等七位素人將會捆綁投票。有地區人士指由於將軍澳民生關注組與新同盟及素人組織區選時均曾撞區，素人將會支持新同盟推舉的鍾錦麟出任主席。

觀塘區則較為特別，二十八個候任區議員泛民、素人、一直經營的獨立民主派均有之，最後眾人協調出獨立民主派、安利區議員蔡澤鴻擔任主席。蔡自九五年起擔任區議員，曾為職工盟成員，亦多次出任支聯會常委，今次獲得素人及民主派認同出任主席。該區資深區議員尚有無黨派潘任惠珍及民主黨陳汶堅。有地區人士表示陳汶堅無意出山擔任主席，而潘則有其處事風格，故蔡成為不俗的人選。

記者：何曦
原文刊於《星島日報》

聽晚7點愛丁堡見
哀悼香港人道災難

又老屎忽做？

主席位要講經驗 副主席位可以係新人由主席帶

兩年更換正副主席那個先重要

主席好多野要兼顧，經驗真係好重要。除左你要顧掂民情民生，仲要有大量同政府部門合作O既事宜要做。

傳統泛民和政治素人在協商選主席時均同意以年資作為遴選條件，立法會議員不能角逐正副主席，有個別區議則會引入兩年更換正副主席的制度。

兩邊都同意，有乜好嘈，咪玩分化針對

其實都正路

1.區議會正副主席 就係要有經驗的人去做
2.如果素人做 大家會更不服 今年大把素人

大佬,大把政治素人,連會都未開過,點做正副主席, 儲下經驗好過

合理

佢都話捐部份人工出黎 同埋票佢又唔夠 無得話哂事 算係咁啦

希望區議會 短期可以做
1. 動議譴責政府，警隊
支持五大訴求 缺一不可
2. 成立合法連儂牆 依家修復連儂牆 成日有人被拉
3. 討論區議會直播

半年一轉，衹有民主派先有呢個氣度！
Like！

有協商算係咁

半年會唔會密左d

Push

合理啦，呢一年叫吸收經驗

致民主派
如果有分化跡象
講出來
比市民公投解決

主席同副主席 要同好多政府部門去講數同協商 (仲有班狗既滅罪委員會等等)

所以搵個年資高既出黎做協調 相對上經驗會好好多

當中元朗區議會將由八八年起任區議員的民主黨黃偉賢出任主席；荃灣則為八五年起擔任區議員的公民黨陳琬琛擔任主席；黃大仙是九四年起擔任區議員

見到呢啲年資 由佢地做主席應該無乜人會反對

西貢區成班素人都係私怨撚

新人係要草經驗 俾老手帶吓

乜料??? 成班素人都係私怨L？
另外閣下對西貢區主席一席位有乜建議？ 認真過去4年有留意西貢區議會既人都會覺得推鍾錦麟出黎係大路既選擇。